#### 3.

都城陷落后，鲍德温二世在威尼斯波德斯塔的马尔科-格拉德尼戈、宗主教朱斯蒂尼安和其他许多逃亡者的陪同下，先是逃到了欧波亚；然后圭多公爵邀请他去了底比斯和雅典。Marin Sanudo 第 115 页只提到了底比斯，但我要提供的一份文件显示，鲍德温也去了雅典。君士坦丁堡的最后一位拉丁皇帝访问了雅典，就像他的前任亨利一样，不过是以一个可怜的流亡者的身份，在这里，他被他以前的臣子拉罗什家族、欧博亚的三位领主、威尼斯人拜洛-内格罗蓬特的洛伦佐-铁波罗、纳克索斯公爵安杰洛-萨努多的妻子以及其他许多高贵的弗兰肯人所包围，他们只能像一个死去的帝国的尸体一样居住在雅典卫城的废墟上。这位逃亡的皇帝除了授予骑士爵位外，没有其他荣誉可言，除了从拜占庭巨大的宝库中带来一些遗物外，也没有其他珍宝可言，而这些神圣的掠夺物几乎被拉丁人消耗殆尽。他欠卡里斯托斯男爵奥托-德-西康斯（Otto de Cicons）5000 金元，为此他向他抵押了施洗约翰和布里亚留斯一样装备的众多武器中的一件。他之所以能笑得出来，是因为他的债主心地善良，发现这些骸骨与这笔钱等值，于是承认了这笔债务、 Du Cange, Hist. de Cp. I，第 367 页。

鲍德温二世从雅典前往亚该亚，在克拉伦扎港登船前往阿普利亚，拜访了曼弗雷德国王，后者向他赠送了丰厚的礼物，然后作为他失去的王国的王位请求者出现在法国，他用这些头衔进行的交易甚至比用希腊圣人的遗物进行的交易更有利。这些头衔确实已经一文不值，但有实权的王公买家却能将其作为合法有效的文件加盖印章，并赋予其历史意义。

与此同时，莫雷亚王子仍被胜利的米迦勒皇帝关押在布拉切尼斯或布克里昂。他现在确信，君士坦丁堡陷落后，留给他的唯一选择就是接受苛刻的条件或无望的囚禁。既然他选择了前者，那么他就不能成为那位坚贞不屈的葡萄牙王子的榜样，因为他宁愿死在敌人的地牢里，也不愿向摩洛哥苏丹交出一座堡垒。经过漫长而痛苦的斗争，威廉二世接受了最后通牒：臣服于作为罗马帝国合法皇帝的帕拉伊奥洛戈斯，向他割让马伊纳、米西特拉、杰拉基和蒙巴西亚要塞，并为仍留给他的莫雷亚地区表示敬意。迈克尔八世还要求得到阿尔戈斯和瑙普利翁，但他拒绝了，因为维尔哈杜安告诉他，他永远无法迫使雅典公爵将拉罗什家族的这些财产交给他，正如《帕奇梅里斯传》（Pachymeres I）第 188 页所言：'Ανάπλιον δὲ καὶ 'Άργος εν αμφιβόλοις ετίθει. 根据《Liv. d. l. Cq. 编年史》，第 67 页，甚至还加上了科林斯，但城堡主并没有交出科林斯。后来的 Phrantzes lib. I, p. 17, says: Μονεμβασίαν καὶ τὰ Λευ̃κτρα Μαΐνης, η καὶ Ταιναρία πάλαι άκρα εκαλει̃το παρ' ‛Έλλησι, καὶ τὴν Λακωνικὴν Σπάρτην. Phrantzes从Nikephoros Gregoras IV, c.1处借用了这一说法，他写于14世纪。由于王子仍然认为，他放弃那些他自己顺便征服的拉科尼奇城市，并因此将其视为自己的领地，这取决于大莫雷亚斯的同意，为了得到大莫雷亚斯的同意，布鲁耶尔的戈特弗里德被从监狱中释放出来。

雅典公爵很高兴能在底比斯接待他的女婿，但作为拜尔-阿柴阿斯（Bail Achaias），他一定会对将拉丁人的命运和伯罗奔尼撒半岛最坚固的要塞一起交给希腊人这一巨大的强加于人的行为感到震惊。他把男爵们的高级法院召集到了尼克里。莫雷亚纪事》指出，这个议会主要由女士们组成，她们是死在伯拉哥尼亚的贵族们的妻子或遗孀，亚该亚宰相、来自拉丁姆维鲁利的意大利人莱昂纳多和年迈的皮埃尔-德-沃克斯（"因为全国的贵族都和王子一起被俘了"）为他们辩护。虽然这里要注意的不是神职人员的缺席，而是他们没有站出来这一事实，由此可以得出结论，教会对莫雷亚公国的国家事务影响不大。

几年前，雅典的圭多（Guido of Athens）和卡里特纳的戈特弗里德（Gottfried of Karytena）不得不乞求他们的征服者维尔哈杜安（Villehardouin）的青睐。现在，他们一个是要求解放的封建主的代表某人的人，另一个是生存岌岌可危的亚该亚的代表。雅典公爵说："公主殿下，还有你们所有的牧师和骑士，""我也许曾经为了我的权利而与我的领主--王子--进行过殊死搏斗，但谁也不能认为我不热切地希望他得到救赎。但我绝不会投票赞成把这三座要塞交给皇帝。如果他占有了这三座要塞，他就会在其中安插大量士兵，把我们赶出这个国家。如果可能的话，我愿意用自己的性命来换取王子的自由；但如果是为了赎金，我愿意用整个国家来担保他。

圭多肯定害怕为了自己的公国而放弃拉科尼亚的后果。如果《莫雷亚纪事》可信的话，他采取了英勇的立场，宣称维尔哈杜安的责任是像一个自由人和基督徒那样死去，而不是把他的国家拱手让给希腊人。"如果他像法国人和基督耶稣那样为赎回他的人民而战，那么他宁愿死一个人，也不愿死几百个人"。Livre d. l. 另一方面，Hopf I 第 285 页提到了 Marin Sanudo 的报告，根据该报告，男爵们拒绝了布鲁耶尔的请求，而 Guido 则投了他的赞成票 "accio non fosse tenuto traditore in corte del re di Francia"。同样，阿拉贡 莫雷亚纪事》称，圭多投赞成票是为了不让人们相信他想让王子被囚禁是出于报复。议会以及雅典公爵最终决定接受皇帝的条件。布吕耶尔的戈特弗里德带走了两位贵族小姐，一位是亚该亚元帅帕萨瓦的让-德-诺伊伊的女儿玛格丽特，另一位是大宪兵让-肖德隆的妹妹，作为人质前往君士坦丁堡，因为国内马上就缺乏有名望的男子来做这件事。封建法律规定，诸侯有义务在需要的时候以自己的名义担保主人的安全。

人质抵达后，亚该亚王子援引条约，与米迦勒皇帝达成了永久和平；他拜米迦勒皇帝为宗主，从他那里获得了罗马尼亚大元帅的封号，并在皇子受洗时担任教父。

当威廉二世在被囚禁三年后于 1262 年春天返回祖国时，他的家族已经冉冉升起。在移交给他的要塞中，皇帝将军队交由自己的弟弟君士坦丁指挥。米西特拉（Misithra）是威廉亲自在泰盖托斯（Taygetos）上修建的强大城堡，从此成为伯罗奔尼撒半岛再次成为希腊民族地区的中心，作为一个安全的要塞，希腊人可以从这里重新征服仍属于法兰克人的半岛西部。希腊最强大的拉丁国家就此瓦解；第二个法兰西的衰落与拜占庭法兰克帝国的衰落同时开始。

维尔哈杜安首先从君士坦丁堡前往内格罗蓬特城；在那里，他昔日的对手以雅典公爵的身份追上了他，将拜尔-阿柴阿斯的权力交还给他，并护送他前往底比斯。在《莫雷亚纪事》中，吉多陪同王子前往尼克里。1262 年 5 月 14 日和 16 日，在圭多的斡旋下，与威尼斯的和平协议最终达成。共和国保留了其在尤博亚的财产、贸易自由和海关权利，但从此不再干涉当地三个领主的封建关系。她和他们甚至承认阿凯亚王子对岛上男爵的主权。 Actum Thebis in domo et presentia ven. Thebar. 5 月 16 日，印加五世。拜占庭帝国复辟者的崛起迫使所有拉丁国家收敛锋芒，彼此和睦相处。

和平一年后，第一任雅典公爵在经历了漫长而辉煌的统治后去世。他的两个儿子约翰和威廉（长子）继位。三个女儿中，伊莎贝拉嫁给了卡里特纳的戈特弗里德，凯瑟琳是西西里岛元老查尔斯-拉戈内萨的妻子，阿利克斯嫁给了来自沙特尔的巴利安一世家族的贝鲁特领主让二世-德伊贝兰。Assises de Jérusalem, ed. Beugnot, II, Les Lignages d'outremer, p. 449："Jehan espousa Aalis la fille dou duc d'Atènes"。雅法和阿斯卡隆伯爵家族以及贝鲁特和拉马领主的姓氏就来源于这座城堡，他们在叙利亚和塞浦路斯历史上声名显赫。
